---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（二十二）《中国合伙人》联想录"
category: Other
summary: "文末，关乎梦想、爱情、友情、尊严……种种永恒的话题让我感慨万千。不管怎样，生活总得继续。今天你所有的遭遇在未来的时间里不是那么重要，我们也不需要感慨太多。曾经的失败、成功、痛苦、欢乐……都会烟消云散，随风逝去。当你现在觉得某件事很痛苦，快坚持不下去了，这样想一下：十年后我又在哪里，这件事对我真的重要吗？当你觉得某件事情很有价值去做，而现在的自己却在止步不前，想想十年后我又在哪里？我又在做什么？别人呢？既然选对方向，既然有价值，为什么不去做呢？有些事不做一辈子就没机会了；当你陷身情海，无法自拔，感觉没有她/他我就活不下去了，这样想想：十年后我的另一半会是谁？这个所谓的“她”对自己真的重要吗？没有哪一个人缺了别人而活不下去，过去，就让它过去。当你背弃了曾经立下的梦想，反思自己，什么对自己才重要？什么对自己才有价值？我，梦想，现实，三者之间是可以达到平衡的。活在当下，坚持自己曾经的梦想！"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 中国合伙人
- 联想录
---

`文/温国兵`

写在前面：**上周因为时间关系，所以没更新，致歉！**

端午节日期间把《中国合伙人》看了，不管是从故事的剪辑、拍摄技巧、故事的紧凑性，还是从演员的角度品评，都是一部很不错的电影。姜还是老的辣，陈可辛比起赵薇那可是有水准多了。不过作为赵薇的处女座，《致青春》还不算太菜。两部电影都是青春记忆，《致青春》是回忆型，《中国合伙人》是励志型。把整部电影看完后，内心受到很到的触动，想写点什么。无奈最近事情太多，一拖再拖，现在才写完。

![Notes of american dreams in china](http://i.imgur.com/7Wn4H3H.jpg)

看看百度百科对几个主角的简介：成东青，从苦逼屌丝到高富帅；孟晓骏，海归军师；王阳，从愤青成长为成功商人。我觉得这部电影更是一部几个屌丝逆袭的故事，从平凡到不平凡，从普通到不普通，每个人都实现了蜕变。剧中很多场景都让我有一种为之一动的感触，不管是他们各自受到的打击、挫折、偏见、耻辱，还是他们各自的爱情故事。我们都是平凡人，都会在各自的人生十字路口转角，可是大多物是人非，我们总会变成曾经我们讨厌的自己，我们总会觅寻在迷失的青春，我们变成的模样又或许是我们不曾预见的那般。每个角色的转变都是一种突破，每一次的突破都是一种成功。

“究竟是我们改变了世界还是世界改变了我们？”，我们不能改变世界，或许是这样：We are too young, too naive. 我们改变不了世界，我们不是乔布斯，我们不是比尔盖茨，我们只是平凡人。不管当初我们有多少宏图伟志，都会被现实的棱角磨平。不管我们当初多么高雅，多么玩世不恭，多么憎恨世间的种种，我们都会跟现实妥协，变成不折不扣的“俗人”，或许这就是现实吧。但是如果一个人一辈子都在坚持他的梦想，并为之努力奋斗，我想他的内心必定是强大的，因为他战胜了自己。“梦想是什么，梦想就是一种让你感到坚持就是幸福的东西。我们只有在失败中寻找胜利，在绝望中寻求希望”，当我听到成冬青说出“梦想就是一种让你感到坚持就是幸福的东西”时，心里被深深的感染了，你坚持了你的梦想吗？此刻的你幸福吗？当你迷茫时回首看看曾经走过的路，曾经的梦想现在还在吗？“如果额头终将刻上邹纹，你只能做到邹纹不要刻在你心上”，我想人总要怀着一颗初心的，不管世界怎么变，永远保持童心、求知欲和好奇心。

成东青的初恋苏梅因现实所迫还是离开了他，孟晓骏的恋人良琴因彼此的不信任最后分道扬镳，王阳的恋人Lucy因文化的差异等诸多原因还是变成了陌生人，如此种种，各自人生的爱情都成了泡影，令人唏嘘。“有一种女生，还没等你开口，就已经把你拒绝了”，成冬青对苏梅做出的种种，不禁想到自己的曾经，很多爱情不是你一味的付出就能得到的。“我曾经无数次的设想与他的重逢，我想，她会对我说：我为你今天的成就感到骄傲”，这是成冬青成功后偶遇苏梅对她说的一番话。多年以后，曾经深爱过的两个人，现在是两种人生，没有任何的重叠，我想肯定会百感交集，内心波涛起伏，很不宁静吧。成冬青说道：“我觉得男人的梦想最初都是从女人开始的”，这句话我很赞同，至少我是这样。曾经为了喜欢的人愿意做任何改变，愿意尝试以前从未接触过的。爱情固然美好，但很多爱情从由于各种原因成了幻影，现实、婚姻也成为了爱情的坟墓。我不知道世间会不会有真爱，我也不知道经历多了我们还会不会相信爱情。至少现在的我是相信爱情的，不知道多年以后会不会嘲笑自己” too young, too naive”.

三人之间的友情也是值得津津乐道的。孟晓骏去美国留学，机场送别，兄弟三人抱在一起哭着却还要强颜微笑。孟晓俊走进机场回头对趴在玻璃门上伤心痛哭的成东青说完要保持微笑后再回过头却早已泣不成声，可见三人的友谊之深，看到此处心里也会为之一颤。王阳的婚宴上，孟晓骏说：“我没有朋友，只有你们两个是我的朋友”，等到多年以后，和曾经的知己重逢，会不会也有这样的感慨。三个人彼此的关照和奋斗，三个人的奋斗历程，三个人的同甘共苦，虽然过程中有过不信任，甚至有过冲突，但给我们带来的是不一样的感触友情就是这样神奇，当你不知所措时，朋友会让你的世界变得海阔天空；当你举步维艰时，朋友会让你柳暗花明。很感谢朋友的相伴，一生有你。

“这里从来都不是一个公平的战场，我要用我们的的方式帮他挽回尊严。按中国的说法，我就是“土鳖”，一种软壳乌龟，害怕任何风险。现在我站在这里，仍不免害怕，但我同意我朋友的说法：总有些更重要的事情赋予我们打败恐惧的勇气”，这是新梦想在遭遇ETS美国普林斯出版社控告侵犯版权，成冬青和出版社代表的对白。这一部分很精彩，读者可以找找英文原文读读。我想每个人都是有尊严的，男子汉大丈夫，别人对自己的侮辱怎能不让人愤慨！孟晓骏在美国受到的诸多耻辱、成冬青在创办学校受到的诸多不信任，我想这些对一个人总是好的，当我们成功时肯定会很感激曾经别人对自己的种种打击。

文末，关乎梦想、爱情、友情、尊严……种种永恒的话题让我感慨万千。不管怎样，生活总得继续。今天你所有的遭遇在未来的时间里不是那么重要，我们也不需要感慨太多。曾经的失败、成功、痛苦、欢乐……都会烟消云散，随风逝去。当你现在觉得某件事很痛苦，快坚持不下去了，这样想一下：十年后我又在哪里，这件事对我真的重要吗？当你觉得某件事情很有价值去做，而现在的自己却在止步不前，想想十年后我又在哪里？我又在做什么？别人呢？既然选对方向，既然有价值，为什么不去做呢？有些事不做一辈子就没机会了；当你陷身情海，无法自拔，感觉没有她/他我就活不下去了，这样想想：十年后我的另一半会是谁？这个所谓的“她”对自己真的重要吗？没有哪一个人缺了别人而活不下去，过去，就让它过去。当你背弃了曾经立下的梦想，反思自己，什么对自己才重要？什么对自己才有价值？我，梦想，现实，三者之间是可以达到平衡的。活在当下，坚持自己曾经的梦想！

最后把自己很喜欢的一首歌的歌词分享给大家，共勉之。

> **海阔天空**
> 作词：黄家驹 作曲：黄家驹
> 演唱：Beyond
> 
> 今天我寒夜里看雪飘过
> 怀着冷却了的心窝漂远方
> 风雨里追赶雾里分不清影踪
> 天空海阔你与我可会变 (谁没在变)
> 多少次迎着冷眼与嘲笑
> 从没有放弃过心中的理想
> 一刹那恍惚若有所失的感觉
> 不知不觉已变淡心里爱 (谁明白我)
> 
> 原谅我这一生不羁放纵爱自由
> 也会怕有一天会跌倒
> 背弃了理想谁人都可以
> 哪会怕有一天只你共我
> 
> 今天我寒夜里看雪飘过
> 怀着冷却了的心窝漂远方
> 风雨里追赶雾里分不清影踪
> 天空海阔你与我可会变 (谁没在变)
> 原谅我这一生不羁放纵爱自由
> 也会怕有一天会跌倒
> 背弃了理想谁人都可以
> 哪会怕有一天只你共我
> 
> 仍然自由自我
> 永远高唱我歌走遍千里
> 原谅我这一生不羁放纵爱自由
> 也会怕有一天会跌倒
> 背弃了理想谁人都可以
> 哪会怕有一天只你共我

–EOF–

原文地址：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/9147941" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（二十二）《中国合伙人》联想录" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（二十二）《中国合伙人》联想录" /></a>

题图来自：<a href="http://sugarmonkey.hatenablog.com/entry/2013/09/08/%E3%80%90%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%94%9F%E6%B4%BB%E3%80%91_%E5%A4%A7%E3%83%92%E3%83%83%E3%83%88%E6%98%A0%E7%94%BB%EF%BC%9A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%90%88%E4%BC%99%E4%BA%BA(American_dreams_in_China)" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/hLYOs9z.png" title="" height="16px" width="16px" border="0" alt="http://i.imgur.com/Ja3bFT1.png" /></a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
